<!DOCTYPE html>
<html lang="de" dir="ltr" prefix="content: http://purl.org/rss/1.0/modules/content/  dc: http://purl.org/dc/terms/  foaf: http://xmlns.com/foaf/0.1/  og: http://ogp.me/ns#  rdfs: http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#  schema: http://schema.org/  sioc: http://rdfs.org/sioc/ns#  sioct: http://rdfs.org/sioc/types#  skos: http://www.w3.org/2004/02/skos/core#  xsd: http://www.w3.org/2001/XMLSchema# ">
<head>
    <link rel="apple-touch-icon" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="57x57" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-57x57.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="72x72" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-72x72.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="76x76" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-76x76.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="114x114" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-114x114.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="120x120" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-120x120.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="144x144" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-144x144.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="152x152" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-152x152.png" />
    <link rel="apple-touch-icon" sizes="180x180" href="https://www.philomag.de/sites/default/files/apple-icon/apple-touch-icon-180x180.png" />
    <link rel="alternate" href="https://www.philomag.de" hreflang="de-DE" />
    <meta charset="utf-8" />
<script async src="https://www.googletagmanager.com/gtag/js?id=UA-161206539-1"></script>
<script>window.dataLayer = window.dataLayer || [];function gtag(){dataLayer.push(arguments)};gtag("js", new Date());gtag("set", "developer_id.dMDhkMT", true);gtag("config", "UA-161206539-1", {"groups":"default","anonymize_ip":true,"page_placeholder":"PLACEHOLDER_page_path"});</script>
<link rel="canonical" href="https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung" />
<meta name="robots" content="index" />
<meta name="original-source" content="https://www.philomag.de/" />
<meta name="description" content="Bernhard Waldenfels ist einer der wichtigsten Phänomenologen unserer Zeit. Im Interview spricht er über die verschiedensten Schattierungen der Fremdheit und ..." />
<meta property="fb:admins" content="philomag" />
<meta property="og:site_name" content="Philosophie Magazin" />
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:url" content="https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung" />
<meta property="og:title" content="Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“" />
<meta property="og:description" content="Bernhard Waldenfels ist einer der wichtigsten Phänomenologen unserer Zeit. Im Interview spricht er über die verschiedensten Schattierungen der Fremdheit und Rassismus als einer ihrer Krankheiten." />
<meta property="og:image" content="https://www.philomag.de/sites/default/files/styles/facebook/public/images/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=fJcLIUra" />
<meta property="og:image:url" content="https://www.philomag.de/sites/default/files/styles/facebook/public/images/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=fJcLIUra" />
<meta property="og:image:secure_url" content="https://www.philomag.de/sites/default/files/styles/facebook/public/images/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=fJcLIUra" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="628" />
<meta property="article:author" content="philomag" />
<meta property="article:publisher" content="philomag" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />
<meta name="twitter:description" content="Bernhard Waldenfels ist einer der wichtigsten Phänomenologen unserer Zeit. Im Interview spricht er über die verschiedensten Schattierungen der Fremdheit und Rassismus als einer ihrer Krankheiten." />
<meta name="twitter:title" content="Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“" />
<meta name="twitter:site:id" content="@philomag" />
<meta name="twitter:creator" content="@philomag" />
<meta name="twitter:url" content="https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung" />
<meta name="twitter:image:height" content="628" />
<meta name="twitter:image:width" content="1200" />
<meta name="twitter:image" content="https://www.philomag.de/sites/default/files/styles/facebook/public/images/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=fJcLIUra" />
<meta name="Generator" content="Drupal 9 (https://www.drupal.org)" />
<meta name="MobileOptimized" content="width" />
<meta name="HandheldFriendly" content="true" />
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, shrink-to-fit=no" />
<script type="text/javascript" id="Cookiebot" src="https://consent.cookiebot.com/uc.js" data-cbid="ede8e2a7-93b2-49b4-bd5a-da9b996cf03e" async="async"></script>
<script type="text/javascript">(function(h,o,t,j,a,r){
        h.hj=h.hj||function(){(h.hj.q=h.hj.q||[]).push(arguments)};
        h._hjSettings={hjid:2955641,hjsv:6};
        a=o.getElementsByTagName('head')[0];
        r=o.createElement('script');r.async=1;
        r.src=t+h._hjSettings.hjid+j+h._hjSettings.hjsv;
        a.appendChild(r);
    })(window,document,'https://static.hotjar.com/c/hotjar-','.js?sv=');</script>
<meta http-equiv="x-ua-compatible" content="ie=edge" />
<script async src="https://securepubads.g.doubleclick.net/tag/js/gpt.js"></script>
<script>

  window.googletag = window.googletag || {cmd: []};
  googletag.cmd.push(function() {
    googletag.defineSlot('/22096130944/MediumRectangle1_PhiloMag', [[300, 250], [300, 300]], 'div-gpt-ad-1602940296227-0').addService(googletag.pubads());
    googletag.pubads().collapseEmptyDivs();
    googletag.enableServices();
  });
</script>
<script>

  window.googletag = window.googletag || {cmd: []};
  googletag.cmd.push(function() {
    googletag.defineSlot('/22096130944/MedRect_Mobil', [[300, 300], [300, 250]], 'div-gpt-ad-1614100952461-0').addService(googletag.pubads());
    googletag.pubads().enableSingleRequest();
    googletag.pubads().collapseEmptyDivs();
    googletag.enableServices();
  });
</script>
<script>

  window.googletag = window.googletag || {cmd: []};
  googletag.cmd.push(function() {
    googletag.defineSlot('/22096130944/Billboard_PhiloMag', [[728, 90], [950, 200], [310, 120], [320, 120], [970, 90], [970, 250], [320, 100], [950, 250]], 'div-gpt-ad-1617627074388-0').addService(googletag.pubads());
    googletag.pubads().enableSingleRequest();
    googletag.enableServices();
  });
</script>
<script>
(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&amp;l='+l:'';j.async=true;j.src=
'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
})(window,document,'script','dataLayer','GTM-KBMFSWK');
</script>
<link rel="icon" href="/sites/default/files/favicon_1.png" type="image/png" />
<link rel="alternate" hreflang="de" href="https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung" />
<link rel="amphtml" href="https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung?amp" />

        <title>Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“ | Philosophie Magazin</title>
        <link rel="stylesheet" media="all" href="/sites/default/files/css/css_haHJwhFOSiBYz8B8SCfG2JiqIFDZ4H8bxeuzLatIalE.css" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/sites/default/files/css/css_bWwsUfRkjsWa3-ituKlVL-2iFvWDp_V2DkOaHHqcFGA.css" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="//use.fontawesome.com/releases/v5.13.0/css/all.css" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/sites/default/files/css/css_hvCyXd51OQ6x1Xi5tFrCosXYNUuPf8U-jAyz-Ox0Z0A.css" />

            
                                <script type="application/ld+json">{"@context":"https:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/www.philomag.de\/artikel\/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung"},"headline":"Bernhard Waldenfels: \u201eFremdheit ist wie das Salz der Erfahrung\u201c","image":["https:\/\/www.philomag.de\/sites\/default\/files\/styles\/newsarticle1x1\/public\/images\/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=EPd6bPiN","https:\/\/www.philomag.de\/sites\/default\/files\/styles\/newsarticle4x3\/public\/images\/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=s6_yRgAr","https:\/\/www.philomag.de\/sites\/default\/files\/styles\/newsarticle16x9\/public\/images\/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=umAc91xU"],"alternativeHeadline":"Bernhard Waldenfels ist einer der wichtigsten Ph\u00e4nomenologen unserer Zeit. Im Interview spricht er \u00fcber die verschiedensten Schattierungen der Fremdheit und Rassismus als einer ihrer Krankheiten.\r\n","description":"Bernhard Waldenfels ist einer der wichtigsten Ph\u00e4nomenologen unserer Zeit. Im Interview spricht er \u00fcber die verschiedensten Schattierungen der Fremdheit und Rassismus als einer ihrer Krankheiten.\r\n","datePublished":"2021-09-14T10:27:24+00:00","dateModified":"2021-09-17T15:00:35+00:00","keywords":"","articlebody":"\u00a0\r\n\r\nHerr Waldenfels, warum haben eigentlich so viele Menschen Angst vor dem Fremden?\r\n\r\nSie beginnen mit Ihrer Frage mitten in der Sache. Dass man nur jemand ist, wenn man von einer Eigensph\u00e4re umh\u00fcllt wird, versteht sich: F\u00fcr Wesen, die wie der Mensch in einer geteilten Welt leben, sind die Kategorien \u201aich\u2018 und \u201amein\u2018 nicht zu trennen. Dass aber Fremdes Angst ausl\u00f6st, setzt voraus, dass es als bedrohlich und gef\u00e4hrdend erlebt wird. Letzteres versteht sich wiederum nicht von selbst. \u00a0\u00a0\r\n\r\nDann gehen wir der Sache doch nach. Meinen Sie, dass die menschliche Reaktion auf Fremdes anthropologisch begr\u00fcndet ist?\r\n\r\nDas h\u00e4ngt davon ab, was man unter dem Menschlichen versteht. Ich nehme zusammen mit dem franz\u00f6sischen Ph\u00e4nomenologen Maurice Merleau-Ponty an, dass es im menschlichen Verhalten und Erleben nichts gibt, das nicht zugleich nat\u00fcrlich angelegt und k\u00fcnstlich geformt ist. Das betrifft auch den zwischenmenschlichen Umgang, beginnend mit dem L\u00e4cheln, der Umarmung oder dem allt\u00e4glichen Gru\u00df. Ich w\u00fcrde sagen, dass der Umgang mit dem Fremden in Fremdenfeindschaft ausartet, h\u00e4ngt auch von famili\u00e4ren und pers\u00f6nlichen Umst\u00e4nden ab. Aber nicht nur: Auch das kulturelle Klima ist relevant. Dazu geh\u00f6rt in der westlichen Moderne, seit Descartes und Hobbes, eine auf Selbsterhaltung abzielende Egozentrik und Ethnozentrik, die alles Fremde als sekund\u00e4r abstempelt und es im Konfliktfall dem Eigenen opfert.\r\n\r\nWas unterscheidet eigentlich die Fremdheit von der Feindschaft?\r\n\r\nNicht zu \u00fcbersehen ist zun\u00e4chst eine Verwandtschaft zwischen Fremdheit und Feindschaft: Im Lateinischen hei\u00dft das Wort \u201ehostis\u201c sowohl Feind wie auch Fremder. Daran sieht man das Schillern zwischen den Begriffen. Als Fremder ist man immer noch mehr oder weniger zu einer Ordnung zugeh\u00f6rig. Fremdheit l\u00e4sst sich deshalb mit dem folgenden Satz zusammenfassen: \u201eMan geh\u00f6rt nicht ganz und gar dazu\u201c. Feindschaft wiederum unterscheidet sich davon radikal. Denn sie bedeutet strikt, dass der andere nicht sein soll. Feindschaft hat deshalb nicht blo\u00df mit mangelnder Zugeh\u00f6rigkeit, sondern immer schon mit Vernichtung zu tun. Der Feind ist nicht blo\u00df der, der nicht dazu geh\u00f6rt. Er ist ein Gegenmensch, der vernichtet werden soll. Feindschaft wird demnach negativ definiert, w\u00e4hrend sich das Fremde nicht in normativen Kategorien bestimmen l\u00e4sst: Das Fremde ist weder etwas Positives noch ist es ein Defizit. Wie alles Vergessene ist es etwas, das da ist, indem es sich entzieht \u2013 unserem Zugriff und unseren herk\u00f6mmlichen Kategorien.\r\n\r\nUnd gerade das macht es f\u00fcr die Philosophie so interessant. Wo ist Ihnen das Fremde in der Philosophie begegnet?\r\n\r\nZun\u00e4chst bei dem sokratischen Platon, der sagt, dass die Philosophie mit dem Staunen beginnt. Das Entscheidende beim Staunen wiederum l\u00e4sst sich mit einem Satz von Nietzsche ausdr\u00fccken: \u201eEin Gedanke kommt, wenn \u201aer\u2018 will, und nicht wenn \u201aich\u2018 will.\u201c Wenn wir diese beiden \u00dcberlegungen zusammennehmen, k\u00f6nnen wir sagen, Philosophie f\u00e4ngt damit an, dass uns etwas widerf\u00e4hrt. Genau darum geht bei dem Ph\u00e4nomen des Fremden: Um eine Bewegung, die auf mich zukommt, ohne, dass ich mir das aussuche. Gegen\u00fcber Fremdem sind wir also nicht in der Position, aktiv etwas zu tun und zu bewerten. Vielmehr werden wir \u00fcberfallen von etwas \u00dcberraschendem und Ambivalentem. Das kann eben erstaunlich, verlockend oder auch erschreckend sein \u2013 und es findet sich auch in der Philosophie.\r\n\r\nSie haben bereits Maurice Merleau-Ponty, den wichtigen franz\u00f6sischen Ph\u00e4nomenologen, erw\u00e4hnt, dessen Vorlesungen Sie in Paris Anfang der 1960er besucht haben. Sie selbst arbeiten seit vielen Jahrzehnten an einer Ph\u00e4nomenologie des Fremden. Was kann uns die Ph\u00e4nomenologie \u00fcber das Fremde lehren?\u00a0\r\n\r\nEdmund Husserl, der Begr\u00fcnder der Ph\u00e4nomenologie, liefert uns eine paradoxale Bestimmung des Fremden. Er beantwortet die Frage danach, was das Fremde ist, folgenderma\u00dfen: Das Fremde gr\u00fcndet in einer \u201eZug\u00e4nglichkeit des original Unzug\u00e4nglichen\u201c. Mir ist etwas zug\u00e4nglich, ohne dass es erfassbar oder erreichbar w\u00e4re. Auf dieser Einsicht gr\u00fcndet meine Ph\u00e4nomenologie des Fremden. Was die Ph\u00e4nomenologie f\u00fcr mich allgemein attraktiv gemacht hat, ist dabei, dass sie keine systematisierende Philosophie ist, die alles einordnet und in einen festen Zusammenhang bringt, sondern eine Philosophie, die von einer offenen Erfahrung ausgeht.\u00a0\r\n\r\nWenn wir davon sprechen, Erfahrungen zu machen oder mit etwas Erfahrung zu haben, meinen wir meistens einen erlernten Umgang. \u201eIch habe damit schon Erfahrung\u201c bedeutet, dass ich mich daran gew\u00f6hnt habe und es verstehen und es einordnen kann. Kann man sich an das Fremde auch gew\u00f6hnen?\u00a0\r\n\r\nMan kann sich an das Fremde nicht gew\u00f6hnen, ohne dass es seine Fremdheit verliert. Ich entwickle deshalb einen starken Erfahrungsbegriff, der miteinschlie\u00dft, dass ich selbst durch Erfahrung ver\u00e4ndert werde. Genau das geschieht n\u00e4mlich bei Fremderfahrungen: Die Erfahrende ist dann nicht mehr jemand, die mit etwas umzugehen wei\u00df, sondern eine, die von etwas ersch\u00fcttert wird. Komme ich mit dem Fremden in Ber\u00fchrung, kann ich es zun\u00e4chst gar nicht beschreiben, so wie das bei etwas der Fall w\u00e4re, das ich schon kenne. F\u00fcr eine Fremderfahrung habe ich zun\u00e4chst \u00fcberhaupt keine Worte. Es ist diese Erkenntnis, die ich mit der Ph\u00e4nomenologie verbinde, in der genau solche Erfahrungen mit dem Neuartigen und dem sich Ver\u00e4ndernden den Ansto\u00df geben.\u00a0\r\n\r\nWir haben nun schon dar\u00fcber gesprochen, was geschieht, wenn jemandem Andere fremd sind. Kann man sich eigentlich auch selbst fremd werden?\u00a0\r\n\r\nDefinitiv! Anders als viele meinen, beginnt die Fremdheit n\u00e4mlich im Eigenen. Nehmen wir zum Beispiel den Begriff des Unheimlichen. Sigmund Freud schreibt: \u201eDas Ich ist nicht einmal Herr im eigenen Hause\u201c und meint damit, dass das Heimliche pl\u00f6tzlich doppelb\u00f6dig wird, sich entzieht und Schrecken ausl\u00f6st. Dementsprechend bedeutet Heimat dann nicht mehr, irgendwo ganz und gar zu Hause zu sein, es besagt vielmehr, dass es schon in der eigenen Heimat etwas gibt, was eben unheimlich ist.\u00a0\r\n\r\nWas gibt es denn noch f\u00fcr Formen des Fremden?\u00a0\r\n\r\nFremdheit ist wie das Salz der Erfahrung: Das Fremde kommt in allem M\u00f6glichen vor. Es ist nicht nahrhaft, aber doch schmackhaft. Und gleichzeitig gilt, dass auch wenn das Fremde verschiedene Formen annimmt, es doch keine Erfahrung gibt, in der es gar kein Salz des Fremden g\u00e4be. Denken wir an den lateinischen Ursprung des Wortes: Im Lateinischen bedeutet \u201asal\u2018 nicht nur Salz, sondern interessanter Weise auch Witz. Der Witz ist dann dasjenige, das den Sinn der Worte sch\u00e4rft. Aber um auf Ihre Frage zur\u00fcckzukommen: Insgesamt unterscheide ich drei gro\u00dfe Dimension der Fremde. Erstens gibt es die Fremdheit meiner selbst \u2013 bis hin zum eigenen Leib, dann gibt es die Fremdheit der Anderen und drittens gibt es die Fremdheit einer anderen Sprache, einer anderen Kultur, einer anderen Lebensart. Grunds\u00e4tzlich tauchen Andere dabei zun\u00e4chst nicht als andere Personen auf, die ich von au\u00dfen her beschreiben kann, sondern sie tauchen auf, indem sie mich anblicken, ansprechen, anr\u00fchren, bis hin zur Ber\u00fchrung, die in Zeiten der Pandemie zur Rarit\u00e4t und als Infektion gef\u00e4hrlich wird. Und, Sie merken es schon, diese Art der Fremdheit kann man nicht trennen von der Fremdheit sich selbst gegen\u00fcber: Es gibt ein Ineinander der Fremdheit des Eigenen und der Fremdheit des Anderen.\r\n\r\nDie verschiedenen Formen von Fremdheit sind also untrennbar. K\u00f6nnten Sie etwas dazu sagen, wo sich dieses Ineinander von meiner Fremdheit und der Fremdheit der anderen Person konkret ausmachen l\u00e4sst?\u00a0\r\n\r\nDenken wir zum Beispiel an die eigene Geburt. Ich war bei meiner Geburt dabei, schlie\u00dflich bin ich es, der geboren wurde. Aber bei meiner Beteiligung handelt sich nicht um einen willentlichen Akt, den ich aktiv durchlebt habe. Die Geburt ist etwas, was immer schon geschehen ist, wenn ich davon wei\u00df. Gleichzeitig betrifft sie mich in h\u00f6chstem Ma\u00dfe. Geboren worden zu sein besagt deshalb, dass ich von woanders herkomme \u2013 und nicht eigenem Antrieb und Handeln entstamme. Ein weiteres Beispiel w\u00e4re der eigene Name, den man von Anderen bekommt. Jeder Name ist ein Fremdname, weil in ihm schon eine Familiengeschichte oder eine Landes- und Kulturgeschichte fortlebt.\u00a0\r\n\r\nWenn das eigene Fremde und die Fremdheit Anderer einander zugeh\u00f6rig sind, k\u00f6nnte man sich fragen, ob das Fremde eine Grundlage f\u00fcr Gemeinschaft sein kann. So ist das bei Julia Kristeva angedacht, die in ihrem Text Fremde sind wir uns selbst zu dem Ergebnis kommt, dass gerade weil wir uns alle selbst fremd sind, man \u201eden Fremden\u201c als Figur eigentlich gar nicht mehr braucht. Kristeva schreibt dort: Der Fremde \u201eh\u00f6rt auf zu bestehen, wenn wir uns alle als Fremde erkennen\u201c. Was halten Sie davon? W\u00e4ren Sie mit einem solchen Ineinander von meiner Fremde und der Fremde anderer Personen einverstanden?\r\n\r\nNein, ganz und gar nicht. Das ist ein Gedankentrick, ein Sophismus! Das Fremde bezeichnet doch gerade eine Asymmetrie, \u00e4hnlich wie das Ich, das zwar eine allgemeine Funktion anzeigt, aber nur singul\u00e4r auftritt, okkasionell, wie Husserl es nennt. Man ist nie dort, wo sich der Andere befindet \u2013 und umgekehrt. Jemand zu sein hei\u00dft, dass ich genau diese eine, bestimmte Fremdheit jetzt erfahre. Wenn ich zum Beispiel sage, dass ich Schmerzen habe und sich mein Leib fremd anf\u00fchlt, bekunde ich meinen eigenen Schmerz und mein Leiden. Mein Schmerz l\u00e4sst sich nicht g\u00e4nzlich in die Fremdheit der Schmerzen Anderer einschmelzen.\r\n\r\nEs k\u00f6nnte doch aber sein, dass jemand die Fremde sich selbst gegen\u00fcber auf andere projiziert. Wom\u00f6glich ist das sogar ein Grund daf\u00fcr, wie Rassismus entsteht und dauerhaft als Ideologie fortbesteht. Klingt das f\u00fcr Sie so wenig plausibel?\r\n\r\nDer Rassismus, der zu den Krankheiten der Fremdheit geh\u00f6rt, hat sicherlich mehrere Wurzeln. Eine Wurzel liegt in der biologistischen Sicht auf die kulturelle Diversit\u00e4t. Die Hautfarbe und andere k\u00f6rperliche Merkmale werden als Wesensmerkmale interpretiert und zugleich einer pejorativen Bewertung unterzogen, die in der defizit\u00e4ren Bestimmung von Barbaren, Heiden und Klassenfeinden ihre lange Geschichte hat und die in der Berufung auf eine wei\u00dfe \u201eHerrenrasse\u201c gipfelt. Der nach wie vor praktizierte Rassismus enth\u00e4lt sicher auch Momente der Projektion. Man verlagert nach au\u00dfen, was man an sich selbst nicht wahrhaben will. Der Selbsthass ist eine Quelle des Fremdhasses, der auf einer weitgehenden Verkennung des Anderen beruht und sich von Klischees n\u00e4hrt. Eine Ph\u00e4nomenologie des Anderen, die ihrer ethischen und politischen Implikationen gewahr ist, beginnt dagegen mit dem Anruf und Anblick, der vom fremden Gesicht ausgeht. Dass zu dieser Achtung der Alterit\u00e4t viele j\u00fcdische Denker wie Buber, Rosenkranz, Husserl, Simmel, Benjamin, Mauss, Levinas oder Derrida in besonderem Ma\u00dfe beigetragen haben, ist sicher kein Zufall. Schlie\u00dflich macht das Leiden unter dem Ausgeschlossensein aufmerksam auf die eigene Lage. Auch diese Tatsache geh\u00f6rt zu der Geschichte des Fremden, die keineswegs abgeschlossen ist. \u2022\r\n\r\n\u00a0\r\n\r\nBernhard Waldenfels lehrte von 1976 bis zu seiner Emeritierung im Jahre 1999 als Professor f\u00fcr Philosophie an die Ruhr-Universit\u00e4t Bochum und ist einer der wichtigsten Denker der deutschsprachigen Ph\u00e4nomenologie. Zuletzt erschien von ihm \u201eErfahrung, die zur Sprache dr\u00e4ngt \u2013 Studien zur Psychoanalyse und Psychotherapie aus ph\u00e4nomenologischer Sicht\u201c (Suhrkamp, 2019).\r\n","articleSection":"","author":{"@type":"Person","name":"Leyla Sophie  Gleissner"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Philosophie Magazin","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.philomag.de\/sites\/default\/files\/styles\/logo\/public\/logo.png?itok=x4RgGoFr","width":223,"height":60}},"url":"https:\/\/www.philomag.de\/artikel\/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung"}</script>
                                </head>
<body class="layout-two-sidebars page-node-31458 path-node node--type-article">
<noscript aria-hidden="true"><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-5GC8WFJ" height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript>
<a href="#main-content" class="visually-hidden focusable skip-link">
    Direkt zum Inhalt
</a>

  <div class="dialog-off-canvas-main-canvas" data-off-canvas-main-canvas>
    <div id="page-wrapper" class="has-featured-top">


  <div id="page">
    <header id="header" class="header nav-up" role="banner" aria-label="Kopfzeile der Website">
                        <nav class="navbar navbar-light bg-light" id="navbar-top">
                    <div class="container">
                            <section class="row region region-top-header">
        <div class="col-2 d-flex d-md-none">
            <button class="navbar-toggler navbar-toggler-custom" type="button" data-toggle="collapse" data-target="#CollapsingNavbar" aria-controls="CollapsingNavbar" aria-expanded="false" aria-label="Toggle navigation">
                <div class="icon-bar"></div>
                <div class="icon-bar"></div>
                <div class="icon-bar"></div>
            </button>
            <div class="collapse navbar-collapse justify-content-start align-items-start" id="CollapsingNavbar">
                  <nav role="navigation" aria-labelledby="block-menutop-menu" id="block-menutop" class="block block-menu navigation menu--account">
                        
    <div  class="sr-only h2" id="block-menutop-menu">Menu Top</div>
    
                
              <ul block="block-menutop" class="clearfix nav navbar-nav">
                                                    <a href="/user/login"  block="block-menutop" class="clearfix nav navbar-nav nav-link nav-link--user-login"
               id="">
             <span
               class="material-symbols-outlined mr-1 pb-1 d-none d-lg-block">login</span>Anmelden
            </a>
                                                                  <a href="/hefte-kaufen"  block="block-menutop" class="clearfix nav navbar-nav nav-link nav-link--user-login nav-link-shopping-basket nav-link--hefte-kaufen"
               id="">
             <span
               class="material-symbols-outlined mr-1 pb-1 d-none d-lg-block">shopping_basket</span>Hefte kaufen
            </a>
                                                                  <a href="/abonnements"  block="block-menutop" class="clearfix nav navbar-nav nav-link nav-link--user-login nav-link-shopping-basket nav-link--hefte-kaufen nav-link--abonnements"
               id="">
             <span
               class="material-symbols-outlined mr-1 pb-1 d-none d-lg-block">assignment_add</span>Abonnieren
            </a>
                          </ul>
  

    </nav>
<nav role="navigation" aria-labelledby="block-navigationprincipale-menu" id="block-navigationprincipale" class="block block-menu navigation menu--main">
                        
    <div  class="sr-only h2" id="block-navigationprincipale-menu">Navigation principale</div>
    
                
              <ul block="block-navigationprincipale" class="clearfix nav navbar-nav">
                    <li class="nav-item">
                          <a href="/" class="nav-link nav-link--" data-drupal-link-system-path="&lt;front&gt;">Startseite</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/impulse" class="nav-link nav-link--impulse" data-drupal-link-system-path="impulse">Impulse</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/essays" class="nav-link nav-link--essays" data-drupal-link-system-path="essays">Essays</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/dossiers" class="nav-link nav-link--dossiers" data-drupal-link-system-path="dossiers">Dossiers</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/gespraeche" class="nav-link nav-link--gespraeche" data-drupal-link-system-path="gespraeche">Gespräche</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/hefte" class="nav-link nav-link--hefte" data-drupal-link-system-path="hefte">Hefte</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/sonderausgaben" class="nav-link nav-link--sonderausgaben" data-drupal-link-system-path="sonderausgaben">Sonderausgaben</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/philosophen" class="nav-link nav-link--philosophen" data-drupal-link-system-path="philosophen">Philosophen</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/lexikon" class="nav-link nav-link--lexikon" data-drupal-link-system-path="lexikon">Begriffslexikon</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/buchbesprechung" class="nav-link nav-link--buchbesprechung" data-drupal-link-system-path="buchbesprechung">Bücher</a>
              </li>
        </ul>
  


    </nav>


            </div>
        </div>


            <div id="block-searchtrigger" class="col-2 col-md-5 block block-block-content block-block-content303d6c05-783b-404d-9828-cc7f078b8a9c">
  
    
      <div class="content">
      
            <div class="field field--name-field-icon field--type-image field--label-hidden field__item">  <img loading="lazy" src="/sites/default/files/default_images/search.svg" alt="rechercher" title="Icon recherche" typeof="foaf:Image" />

</div>
      
    </div>
  </div>
<div id="block-philomag-branding" class="col-8 col-md-2 clearfix brand-logo block block-system block-system-branding-block">
        <a href="/" title=" Philosophie Magazin - Impulse für ein freieres Leben" rel="home" class="navbar-brand">
      <img src="/themes/custom/philomag/logo.png" title=" Philosophie Magazin - Impulse für ein freieres Leben" alt=" Philosophie Magazin - Impulse für ein freieres Leben"
           class="img-fluid d-inline-block align-top"/>
    </a>
  </div>
<nav role="navigation" aria-labelledby="block-philomag-account-menu-menu" id="block-philomag-account-menu" class="col-5 d-none d-md-block block block-menu navigation menu--account">
                        
    <div  class="sr-only h2" id="block-philomag-account-menu-menu">Menu du compte de l&#039;utilisateur</div>
    
                
              <ul block="block-philomag-account-menu" class="clearfix nav navbar-nav">
                                                    <a href="/user/login"  block="block-philomag-account-menu" class="clearfix nav navbar-nav nav-link nav-link--user-login"
               id="">
             <span
               class="material-symbols-outlined mr-1 pb-1 d-none d-lg-block">login</span>Anmelden
            </a>
                                                                  <a href="/hefte-kaufen"  block="block-philomag-account-menu" class="clearfix nav navbar-nav nav-link nav-link--user-login nav-link-shopping-basket nav-link--hefte-kaufen"
               id="">
             <span
               class="material-symbols-outlined mr-1 pb-1 d-none d-lg-block">shopping_basket</span>Hefte kaufen
            </a>
                                                                  <a href="/abonnements"  block="block-philomag-account-menu" class="clearfix nav navbar-nav nav-link nav-link--user-login nav-link-shopping-basket nav-link--hefte-kaufen nav-link--abonnements"
               id="">
             <span
               class="material-symbols-outlined mr-1 pb-1 d-none d-lg-block">assignment_add</span>Abonnieren
            </a>
                          </ul>
  

    </nav>
<nav role="navigation" aria-labelledby="block-philomag-main-menu-menu" id="block-philomag-main-menu" class="col-12 d-none d-md-block block block-menu navigation menu--main">
                        
    <div  class="sr-only h2" id="block-philomag-main-menu-menu">Navigation principale</div>
    
                
              <ul block="block-philomag-main-menu" class="clearfix nav navbar-nav">
                    <li class="nav-item">
                          <a href="/" class="nav-link nav-link--" data-drupal-link-system-path="&lt;front&gt;">Startseite</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/impulse" class="nav-link nav-link--impulse" data-drupal-link-system-path="impulse">Impulse</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/essays" class="nav-link nav-link--essays" data-drupal-link-system-path="essays">Essays</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/dossiers" class="nav-link nav-link--dossiers" data-drupal-link-system-path="dossiers">Dossiers</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/gespraeche" class="nav-link nav-link--gespraeche" data-drupal-link-system-path="gespraeche">Gespräche</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/hefte" class="nav-link nav-link--hefte" data-drupal-link-system-path="hefte">Hefte</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/sonderausgaben" class="nav-link nav-link--sonderausgaben" data-drupal-link-system-path="sonderausgaben">Sonderausgaben</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/philosophen" class="nav-link nav-link--philosophen" data-drupal-link-system-path="philosophen">Philosophen</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/lexikon" class="nav-link nav-link--lexikon" data-drupal-link-system-path="lexikon">Begriffslexikon</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                          <a href="/buchbesprechung" class="nav-link nav-link--buchbesprechung" data-drupal-link-system-path="buchbesprechung">Bücher</a>
              </li>
        </ul>
  


    </nav>


  
  

  <div id="block-google-tag-manager" class="block-ads block block-block-content block-block-content3c28dbf5-2802-44af-9d0a-6265156166d3">
          <div class="content">

                
  <div class="clearfix text-formatted field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-visually_hidden">
    <div class="field__label visually-hidden">Tag - Body</div>
              <div class="field__item"><noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-KBMFSWK" height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript></div>
          </div>

      </div>
      </div>

    </section>

                    </div>
                    </nav>
                  </header>
          <div class="highlighted">
        <aside class="container section clearfix" role="complementary">
            <div id="status-messages">
  <div data-drupal-messages-fallback class="hidden"></div>
</div>


        </aside>
      </div>
              <div class="masterheader">
          <section class="region region-masterhead">
    

  
  

  <div id="block-adsmasterhead-2" class="block-ads block block-block-content block-block-content5763a94d-fd54-4536-8d12-112c677a9cc9">
          <div class="content">

                
  <div class="clearfix text-formatted field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-visually_hidden">
    <div class="field__label visually-hidden">Tag - Body</div>
              <div class="field__item"><!-- /22096130944/Billboard_PhiloMag -->
<div id="div-gpt-ad-1617627074388-0">
  <script>
<!--//--><![CDATA[// ><!--

    googletag.cmd.push(function() { googletag.display('div-gpt-ad-1617627074388-0'); });
  
//--><!]]>
</script></div></div>
          </div>

      </div>
      </div>

  </section>

      </div>
                      <div class="featured-top">
          <aside class="featured-top__inner section container clearfix" role="complementary">
            
                                              <div id="adjustHeader" class="header row justify-content-center">
                                            <div class="col-12 col-md-8 no-padding" id="wrapHeaderDetail">
                      <img src="/sites/default/files/styles/header_no_full_width/public/images/210916_fremdheit_deva-darshan-unsplash.jpg?itok=x4jVF7XE" width="1360" height="800" alt="" loading="lazy" typeof="foaf:Image" class="image-style-header-no-full-width" />


                                                            <span class="cover-legend grey lateralus"><p>Bild: Deva Darshan (Unsplash)</p>
</span>
                                                    </div>
                                      </div>
                                        </aside>
        </div>
              <div id="main-wrapper" class="layout-main-wrapper clearfix">
              <div id="main" class="container">

          <div class="row row-offcanvas row-offcanvas-left clearfix">

              <main class="main-content col" id="content" role="main">
                <section class="section">
                  <a id="main-content" tabindex="-1"></a>
                    <div id="block-philomag-content" class="block block-system block-system-main-block">
  
    
      <div class="content">
      

  
  
  

  
                                                                       

<article data-history-node-id="31458" role="article" about="/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung" class="node node--type-article node--promoted node--view-mode-full clearfix gespräch not-premium disallow-ads has-image" >
  <div class="node__content clearfix">
    <div class="content">
      <div class="content-center col">
        <div id="wrapHeader">
          
            <div class="field field--name-field-sur-titre field--type-string-long field--label-hidden field__item">Interview</div>
      
          <h1>Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“</h1>
                      <div class="wrap">
                              <span>Bernhard  Waldenfels,  im Interview mit</span>
                                            <span class="author">Leyla Sophie  Gleissner</span>
                                          <span class="date blue">veröffentlicht am <time datetime="2021-09-18T12:00:00Z" class="datetime">18 September 2021</time>
</span>
                            <span class="nb-words blue">8 min</span>
            </div>
                              </div>
        <div class="intro">
          
            <div class="clearfix text-formatted field field--name-field-chapeau field--type-text-long field--label-hidden field__item"><p>Bernhard Waldenfels ist einer der wichtigsten Phänomenologen unserer Zeit. Im Interview spricht er über die verschiedensten Schattierungen der Fremdheit und Rassismus als einer ihrer Krankheiten.</p>
</div>
      
        </div>
                                                                                                                                        <div class="description">
                                                                                                                        
            <div class="clearfix text-formatted field field--name-field-content field--type-text-long field--label-hidden field__item"><p> </p>

<p><strong>Herr Waldenfels, warum haben eigentlich so viele Menschen Angst vor dem Fremden?</strong></p>

<p>Sie beginnen mit Ihrer Frage mitten in der Sache. Dass man nur jemand ist, wenn man von einer Eigensphäre umhüllt wird, versteht sich: Für Wesen, die wie der Mensch in einer geteilten Welt leben, sind die Kategorien ‚ich‘ und ‚mein‘ nicht zu trennen. Dass aber Fremdes Angst auslöst, setzt voraus, dass es als bedrohlich und gefährdend erlebt wird. Letzteres versteht sich wiederum nicht von selbst.   </p>

<p><strong>Dann gehen wir der Sache doch nach. Meinen Sie, dass die menschliche Reaktion auf Fremdes anthropologisch begründet ist?</strong></p>

<p>Das hängt davon ab, was man unter dem Menschlichen versteht. Ich nehme zusammen mit dem französischen <a href="https://www.philomag.de/lexikon/phaenomenologie">Phänomenologen</a> Maurice Merleau-Ponty an, dass es im menschlichen Verhalten und Erleben nichts gibt, das nicht zugleich natürlich angelegt und künstlich geformt ist. Das betrifft auch den zwischenmenschlichen Umgang, beginnend mit dem Lächeln, der Umarmung oder dem alltäglichen Gruß. Ich würde sagen, dass der Umgang mit dem Fremden in Fremdenfeindschaft ausartet, hängt auch von familiären und persönlichen Umständen ab. Aber nicht nur: Auch das kulturelle Klima ist relevant. Dazu gehört in der westlichen Moderne, seit <a href="https://www.philomag.de/philosophen/rene-descartes">Descartes</a> und Hobbes, eine auf Selbsterhaltung abzielende Egozentrik und Ethnozentrik, die alles Fremde als sekundär abstempelt und es im Konfliktfall dem Eigenen opfert.</p>

<p><strong>Was unterscheidet eigentlich die Fremdheit von der Feindschaft?</strong></p>

<p>Nicht zu übersehen ist zunächst eine Verwandtschaft zwischen Fremdheit und Feindschaft: Im Lateinischen heißt das Wort „hostis“ sowohl Feind wie auch Fremder. Daran sieht man das Schillern zwischen den Begriffen. Als Fremder ist man immer noch mehr oder weniger zu einer Ordnung zugehörig. Fremdheit lässt sich deshalb mit dem folgenden Satz zusammenfassen: „Man gehört nicht ganz und gar dazu“. Feindschaft wiederum unterscheidet sich davon radikal. Denn sie bedeutet strikt, dass der andere nicht sein soll. Feindschaft hat deshalb nicht bloß mit mangelnder Zugehörigkeit, sondern immer schon mit Vernichtung zu tun. Der Feind ist nicht bloß der, der nicht dazu gehört. Er ist ein Gegenmensch, der vernichtet werden soll. Feindschaft wird demnach negativ definiert, während sich das Fremde nicht in normativen Kategorien bestimmen lässt: Das Fremde ist weder etwas Positives noch ist es ein Defizit. Wie alles Vergessene ist es etwas, das da ist, indem es sich entzieht – unserem Zugriff und unseren herkömmlichen Kategorien.</p>

<p><strong>Und gerade das macht es für die Philosophie so interessant. Wo ist Ihnen das Fremde in der Philosophie begegnet?</strong></p>

<p>Zunächst bei dem sokratischen <a href="https://www.philomag.de/philosophen/platon">Platon</a>, der sagt, dass die Philosophie mit dem Staunen beginnt. Das Entscheidende beim Staunen wiederum lässt sich mit einem Satz von Nietzsche ausdrücken: „Ein Gedanke kommt, wenn ‚er‘ will, und nicht wenn ‚ich‘ will.“ Wenn wir diese beiden Überlegungen zusammennehmen, können wir sagen, Philosophie fängt damit an, dass uns etwas widerfährt. Genau darum geht bei dem Phänomen des Fremden: Um eine Bewegung, die auf mich zukommt, ohne, dass ich mir das aussuche. Gegenüber Fremdem sind wir also nicht in der Position, aktiv etwas zu tun und zu bewerten. Vielmehr werden wir überfallen von etwas Überraschendem und Ambivalentem. Das kann eben erstaunlich, verlockend oder auch erschreckend sein – und es findet sich auch in der Philosophie.</p>

<p><strong>Sie haben bereits Maurice Merleau-Ponty, den wichtigen französischen Phänomenologen, erwähnt, dessen Vorlesungen Sie in Paris Anfang der 1960er besucht haben. Sie selbst arbeiten seit vielen Jahrzehnten an einer <em>Phänomenologie des Fremden</em>. Was kann uns die Phänomenologie über das Fremde lehren?</strong> </p>

<p>Edmund Husserl, der Begründer der Phänomenologie, liefert uns eine paradoxale Bestimmung des Fremden. Er beantwortet die Frage danach, was das Fremde ist, folgendermaßen: Das Fremde gründet in einer „Zugänglichkeit des original Unzugänglichen“. Mir ist etwas zugänglich, ohne dass es erfassbar oder erreichbar wäre. Auf dieser Einsicht gründet meine Phänomenologie des Fremden. Was die Phänomenologie für mich allgemein attraktiv gemacht hat, ist dabei, dass sie keine systematisierende Philosophie ist, die alles einordnet und in einen festen Zusammenhang bringt, sondern eine Philosophie, die von einer offenen Erfahrung ausgeht. </p>

<p><strong>Wenn wir davon sprechen, Erfahrungen zu machen oder mit etwas Erfahrung zu haben, meinen wir meistens einen erlernten Umgang. „Ich habe damit schon Erfahrung“ bedeutet, dass ich mich daran gewöhnt habe und es verstehen und es einordnen kann. Kann man sich an das Fremde auch gewöhnen? </strong></p>

<p>Man kann sich an das Fremde nicht gewöhnen, ohne dass es seine Fremdheit verliert. Ich entwickle deshalb einen starken Erfahrungsbegriff, der miteinschließt, dass ich selbst durch Erfahrung verändert werde. Genau das geschieht nämlich bei Fremderfahrungen: Die Erfahrende ist dann nicht mehr jemand, die mit etwas umzugehen weiß, sondern eine, die von etwas erschüttert wird. Komme ich mit dem Fremden in Berührung, kann ich es zunächst gar nicht beschreiben, so wie das bei etwas der Fall wäre, das ich schon kenne. Für eine Fremderfahrung habe ich zunächst überhaupt keine Worte. Es ist diese Erkenntnis, die ich mit der Phänomenologie verbinde, in der genau solche Erfahrungen mit dem Neuartigen und dem sich Verändernden den Anstoß geben. </p>

<p><strong>Wir haben nun schon darüber gesprochen, was geschieht, wenn jemandem Andere fremd sind. Kann man sich eigentlich auch selbst fremd werden? </strong></p>

<p>Definitiv! Anders als viele meinen, beginnt die Fremdheit nämlich im Eigenen. Nehmen wir zum Beispiel den Begriff des Unheimlichen. <a href="https://www.philomag.de/artikel/freud-und-die-kultur">Sigmund Freud</a> schreibt: „Das Ich ist nicht einmal Herr im eigenen Hause“ und meint damit, dass das Heimliche plötzlich doppelbödig wird, sich entzieht und Schrecken auslöst. Dementsprechend bedeutet Heimat dann nicht mehr, irgendwo ganz und gar zu Hause zu sein, es besagt vielmehr, dass es schon in der eigenen Heimat etwas gibt, was eben unheimlich ist. </p>

<p><strong>Was gibt es denn noch für Formen des Fremden? </strong></p>

<p>Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung: Das Fremde kommt in allem Möglichen vor. Es ist nicht nahrhaft, aber doch schmackhaft. Und gleichzeitig gilt, dass auch wenn das Fremde verschiedene Formen annimmt, es doch keine Erfahrung gibt, in der es gar kein Salz des Fremden gäbe. Denken wir an den lateinischen Ursprung des Wortes: Im Lateinischen bedeutet ‚sal‘ nicht nur Salz, sondern interessanter Weise auch Witz. Der Witz ist dann dasjenige, das den Sinn der Worte schärft. Aber um auf Ihre Frage zurückzukommen: Insgesamt unterscheide ich drei große Dimension der Fremde. Erstens gibt es die Fremdheit meiner selbst – bis hin zum eigenen Leib, dann gibt es die Fremdheit der Anderen und drittens gibt es die Fremdheit einer anderen Sprache, einer anderen Kultur, einer anderen Lebensart. Grundsätzlich tauchen Andere dabei zunächst nicht als andere Personen auf, die ich von außen her beschreiben kann, sondern sie tauchen auf, indem sie mich anblicken, ansprechen, anrühren, bis hin zur Berührung, die in Zeiten der Pandemie zur Rarität und als Infektion gefährlich wird. Und, Sie merken es schon, diese Art der Fremdheit kann man nicht trennen von der Fremdheit sich selbst gegenüber: Es gibt ein Ineinander der Fremdheit des Eigenen und der Fremdheit des Anderen.</p>

<p><strong>Die verschiedenen Formen von Fremdheit sind also untrennbar. Könnten Sie etwas dazu sagen, wo sich dieses Ineinander von meiner Fremdheit und der Fremdheit der anderen Person konkret ausmachen lässt? </strong></p>

<p>Denken wir zum Beispiel an die eigene Geburt. Ich war bei meiner Geburt dabei, schließlich bin ich es, der geboren wurde. Aber bei meiner Beteiligung handelt sich nicht um einen willentlichen Akt, den ich aktiv durchlebt habe. Die Geburt ist etwas, was immer schon geschehen ist, wenn ich davon weiß. Gleichzeitig betrifft sie mich in höchstem Maße. Geboren worden zu sein besagt deshalb, dass ich von woanders herkomme – und nicht eigenem Antrieb und Handeln entstamme. Ein weiteres Beispiel wäre der eigene Name, den man von Anderen bekommt. Jeder Name ist ein Fremdname, weil in ihm schon eine Familiengeschichte oder eine Landes- und Kulturgeschichte fortlebt. </p>

<p><strong>Wenn das eigene Fremde und die Fremdheit Anderer einander zugehörig sind, könnte man sich fragen, ob das Fremde eine Grundlage für Gemeinschaft sein kann. So ist das bei Julia Kristeva angedacht, die in ihrem Text<em> Fremde sind wir uns selbst</em> zu dem Ergebnis kommt, dass gerade weil wir uns alle selbst fremd sind, man „den Fremden“ als Figur eigentlich gar nicht mehr braucht. Kristeva schreibt dort: Der Fremde „hört auf zu bestehen, wenn wir uns alle als Fremde erkennen“. Was halten Sie davon? Wären Sie mit einem solchen Ineinander von meiner Fremde und der Fremde anderer Personen einverstanden?</strong></p>

<p>Nein, ganz und gar nicht. Das ist ein Gedankentrick, ein Sophismus! Das Fremde bezeichnet doch gerade eine Asymmetrie, ähnlich wie das Ich, das zwar eine allgemeine Funktion anzeigt, aber nur singulär auftritt, okkasionell, wie Husserl es nennt. Man ist nie dort, wo sich der Andere befindet – und umgekehrt. Jemand zu sein heißt, dass ich genau diese eine, bestimmte Fremdheit jetzt erfahre. Wenn ich zum Beispiel sage, dass ich Schmerzen habe und sich mein Leib fremd anfühlt, bekunde ich meinen eigenen Schmerz und mein Leiden. Mein Schmerz lässt sich nicht gänzlich in die Fremdheit der Schmerzen Anderer einschmelzen.</p>

<p><strong>Es könnte doch aber sein, dass jemand die Fremde sich selbst gegenüber auf andere projiziert. Womöglich ist das sogar ein Grund dafür, wie Rassismus entsteht und dauerhaft als Ideologie fortbesteht. Klingt das für Sie so wenig plausibel?</strong></p>

<p>Der Rassismus, der zu den Krankheiten der Fremdheit gehört, hat sicherlich mehrere Wurzeln. Eine Wurzel liegt in der biologistischen Sicht auf die kulturelle Diversität. Die Hautfarbe und andere körperliche Merkmale werden als Wesensmerkmale interpretiert und zugleich einer pejorativen Bewertung unterzogen, die in der defizitären Bestimmung von Barbaren, Heiden und Klassenfeinden ihre lange Geschichte hat und die in der Berufung auf eine weiße „Herrenrasse“ gipfelt. Der nach wie vor praktizierte Rassismus enthält sicher auch Momente der Projektion. Man verlagert nach außen, was man an sich selbst nicht wahrhaben will. Der Selbsthass ist eine Quelle des Fremdhasses, der auf einer weitgehenden Verkennung des Anderen beruht und sich von Klischees nährt. Eine Phänomenologie des Anderen, die ihrer ethischen und politischen Implikationen gewahr ist, beginnt dagegen mit dem Anruf und Anblick, der vom fremden Gesicht ausgeht. Dass zu dieser Achtung der Alterität viele jüdische Denker wie Buber, Rosenkranz, Husserl, Simmel, Benjamin, Mauss, Levinas oder Derrida in besonderem Maße beigetragen haben, ist sicher kein Zufall. Schließlich macht das Leiden unter dem Ausgeschlossensein aufmerksam auf die eigene Lage. Auch diese Tatsache gehört zu der Geschichte des Fremden, die keineswegs abgeschlossen ist. •</p>

<p> </p>

<p><em>Bernhard Waldenfels lehrte von 1976 bis zu seiner Emeritierung im Jahre 1999 als Professor für Philosophie an die Ruhr-Universität Bochum und ist einer der wichtigsten Denker der deutschsprachigen Phänomenologie. Zuletzt erschien von ihm „Erfahrung, die zur Sprache drängt – Studien zur Psychoanalyse und Psychotherapie aus phänomenologischer Sicht“ (Suhrkamp, 2019).</em></p>
</div>
      
                            </div>
                <div class="translators">
                  </div>
                  <div id="block-socialsharingblock" class="block block-social-media block-social-sharing-block">
  
    
      <div class="content">
      

<div class="social-media-sharing">
    <ul class="">
                                        <li>
                <a      class="email share"   href="mailto:?subject=Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“&amp;body=Check out this site https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung"
                        title="Email">
                                            <img alt="Email" title="Email" src="https://www.philomag.de//sites/default/files/email.svg">
                                    </a>

            </li>
                                <li>
                <a    target="_blank"  rel="nooopener noreffer"  class="facebook-share share"   href="http://www.facebook.com/share.php?u=https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung&amp;title=Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“"
                        title="Facebook">
                                            <img alt="Facebook" title="Facebook" src="https://www.philomag.de//sites/default/files/fb.svg">
                                    </a>

            </li>
                                <li>
                <a    target="_blank"  rel="nooopener noreffer"  class="linkedin share"   href="http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;url=https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung&amp;title=Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“&amp;source=https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung"
                        title="Linkedin">
                                            <img alt="Linkedin" title="Linkedin" src="https://www.philomag.de//sites/default/files/linkedin.svg">
                                    </a>

            </li>
                                <li>
                <a    target="_blank"  rel="nooopener noreffer"  class="twitter share"   href="https://twitter.com/intent/tweet?title=Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“&amp;url=https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung&amp;via=philomagde"
                        title="Twitter">
                                            <img alt="Twitter" title="Twitter" src="https://www.philomag.de//sites/default/files/twitter.svg">
                                    </a>

            </li>
                                <li>
                <a      class="whatsapp show-for-small-only share"   href="https://wa.me/?text=https://www.philomag.de/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung"
                        title="Whatsapp">
                                            <img alt="Whatsapp" title="Whatsapp" src="https://www.philomag.de//sites/default/files/whatsapp.svg">
                                    </a>

            </li>
            </ul>
</div>


    </div>
  </div>

        
                  <div class="comments-wrapper mb-5">
            <section class="field field--name-field-comments field--type-comment field--label-above comment-wrapper">
  
  

  
</section>

          </div>
        
        

  
  

  <div id="block-adsmedrectmobile" class="d-lg-none row justify-content-center mb-5 block-ads block block-block-content block-block-contentbabef7aa-a89f-4890-8969-360cc7727950">
          <div class="content">

                  <span class="ads-label grey bold text-center font-size-xs d-block">Anzeige</span>
                
  <div class="clearfix text-formatted field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-visually_hidden">
    <div class="field__label visually-hidden">Tag - Body</div>
              <div class="field__item"><!-- /22096130944/MedRect_Mobil -->
<div id="div-gpt-ad-1614100952461-0">
  <script>
<!--//--><![CDATA[// ><!--

    googletag.cmd.push(function() { googletag.display('div-gpt-ad-1614100952461-0'); });
  
//--><!]]>
</script></div></div>
          </div>

      </div>
      </div>


                  <div class="same-subject view">
            <h2>
              Weitere Artikel
            </h2>
            
          </div>
              </div>
    </div>
  </div>
</article>

    </div>
  </div>


                </section>
              </main>
                          <div class="sidebar_first sidebar col-md-3 order-first" id="sidebar_first">
                <aside class="section" role="complementary">
                    <div class="views-element-container block block-views block-views-blockarticles-block-4" id="block-views-block-articles-block-4">
  
    
      <div class="content">
      <div><div class="view view-articles view-id-articles view-display-id-block_4 js-view-dom-id-cc9e28bf29cfeda9c942131e9e05c26145e97af0242bee1162e6fcce036bf6d2">
  
    
      
      <div class="view-content row">
          <div class="col-12 views-row">
      

<article data-history-node-id="31458" role="article" about="/artikel/bernhard-waldenfels-fremdheit-ist-wie-das-salz-der-erfahrung" class="node node--type-article node--promoted node--view-mode-sidebar-gauche clearfix">
    <div class="description left">
          </div>
</article>

  </div>

    </div>
  
          </div>
</div>

    </div>
  </div>


                </aside>
              </div>
                                      <div class="sidebar_second sidebar col-md-3 order-last" id="sidebar_second">
                <aside class="section" role="complementary">
                    

  
  

  <div id="block-adspave" class="block-ads block block-block-content block-block-content3bdde4fd-deee-470d-a4a5-5caf6acd2815">
          <div class="content">

                  <span class="ads-label grey bold text-center font-size-xs d-block">Anzeige</span>
                
  <div class="clearfix text-formatted field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-visually_hidden">
    <div class="field__label visually-hidden">Tag - Body</div>
              <div class="field__item"><!-- /22096130944/MediumRectangle1_PhiloMag -->
<div id="div-gpt-ad-1602940296227-0"><script>
<!--//--><![CDATA[// ><!--

    googletag.cmd.push(function() { googletag.display('div-gpt-ad-1602940296227-0'); });
  
//--><!]]>
</script></div>
</div>
          </div>

      </div>
      </div>
<div id="block-lanewsletterdemartinlegros" class="block block-block-content block-block-content3770ac3c-810a-400a-83cc-7d29d429b4ba taxonomy-term">
      <div class="content">
      
            <div class="field field--name-field-image field--type-image field--label-hidden field__item">  <img loading="lazy" src="/sites/default/files/styles/dossiers/public/bloc-cta-component-image/philo_newsletter_blau_550.jpg?itok=INR47WdY" width="552" height="348" alt="" typeof="foaf:Image" class="image-style-dossiers" />


</div>
      
      <div class="h4">Hier für unseren Newsletter anmelden!</div>
      <div class="field--name-description">
        
            <div class="clearfix text-formatted field field--name-body field--type-text-with-summary field--label-hidden field__item"><p style="margin:0in;font-size:11.0pt;color:black">In einer Woche kann eine ganze Menge passieren. Behalten Sie den Überblick und abonnieren Sie unseren Newsletter „Denkanstöße“. Dreimal in der Woche bekommen Sie die wichtigsten Impulse direkt in Ihre Inbox.</p>

<p class="text-align-right" style="margin:0in;font-size:11.0pt;color:black"><br /><sub><a href="/datenschutzerklaerung">(Datenschutzhinweise)</a></sub></p>
</div>
      
      </div>
      <a href="/newsletters" class="button primary">
        Jetzt anmelden!
      </a>
    </div>
  </div>
<div id="block-placebodossiers-2" class="block block-block-content block-block-content147e55ce-9d11-49e5-b285-cebee438b2bc">
  
    
      <div class="content">
      
    </div>
  </div>


                </aside>
              </div>
                      </div>
        </div>
                                <div class="breadcrumb-wrap">
              <div class="container">
                  <div class="row justify-content-end">
                      <nav role="navigation" aria-labelledby="block-filsdariane-2-menu" id="block-filsdariane-2" class="col-auto block block-menu navigation menu--">
            
  <h2 class="sr-only" id="block-filsdariane-2-menu">Fils d&#039;ariane</h2>
  

      <div class="content">
    

    <nav role="navigation" aria-label="breadcrumb">
        <ol class="breadcrumb" itemscope itemtype="http://schema.org/BreadcrumbList">
                                                                <li class="breadcrumb-item" itemprop="itemListElement" itemscope itemtype="http://schema.org/ListItem">
                        <a href="/" itemscope itemtype="http://schema.org/Thing" itemprop="item" href="/" itemid="/">
                            <span itemprop="name">Zur Startseite</span>
                        </a>
                        <meta itemprop="position" content="1" />
                    </li>
                                                                                <li class="breadcrumb-item" itemprop="itemListElement" itemscope itemtype="http://schema.org/ListItem">
                        <a href="/artikel/2021" itemscope itemtype="http://schema.org/Thing" itemprop="item" href="/" itemid="/">
                            <span itemprop="name">Artikel</span>
                        </a>
                        <meta itemprop="position" content="2" />
                    </li>
                                                                                <li class="breadcrumb-item" itemprop="itemListElement" itemscope itemtype="http://schema.org/ListItem">
                        <span itemscope itemtype="http://schema.org/Thing" itemprop="item" href="/" itemid="/">
                            <span itemprop="name">Bernhard Waldenfels: „Fremdheit ist wie das Salz der Erfahrung“</span>
                        </span>
                        <meta itemprop="position" content="3" />
                    </li>
                                    </ol>
    </nav>

  </div>
</nav>


                  </div>
              </div>
            </div>
                    </div>
    <footer class="site-footer">
              <div class="container">
                      <div class="row">
                <div class="col-12 col-sm-8 col-md-5 col-lg-4">
                      <section class="region region-footer-first">
    <div class="views-element-container block block-views block-views-blockmagazinema-block-1" id="block-views-block-magazinema-block-1">
  
    
      <div class="content">
      <div><div class="view view-magazinema view-id-magazinema view-display-id-block_1 js-view-dom-id-63393f868a3893586cd4a6e3f07f962c769ecd03afe84287ca5d28ea88d6319f">
  
    
      
      <div class="view-content row">
          <div class="views-row">
    

<article data-history-node-id="33016" role="article" about="/archives/67-philosophie-magazin-1-2023" class="node row align-items-end node--type-magazine-hors-serie node--view-mode-accroche-footer clearfix">

    <div class="d-none d-sm-block col-sm-6 col-lg-6 no-padding-col-footer">
        <a href="/archives/67-philosophie-magazin-1-2023">
            
            <div class="field field--name-field-cover field--type-image field--label-hidden field__item">  <img loading="lazy" src="/sites/default/files/cover_magazine/cover-ohne-barcode.jpg" width="1000" height="1302" alt="Philosophie Magazin Nr.Nr. 67 - November 2022" title="Philosophie Magazin Nr.Nr. 67 - November 2022" typeof="foaf:Image" />

</div>
      
        </a>
    </div>
    <div class="d-none d-sm-block col-sm-6 col-lg-5 pull-col-footer">
        <img title="Philosophie magazine : les grands philosophes, la préparation au bac philo, la pensée contemporaine" alt="Philosophie magazine : les grands philosophes, la préparation au bac philo, la pensée contemporaine" src="/themes/custom/philomag/logo.png">
        <div class="detail">
                            Dezember/Januar 2022
                        <span>Nr. 67</span>
        </div>
        <a class="button primary arrow-right" target="_blank" href="/archives/67-philosophie-magazin-1-2023">Online Vorschau</a>
    </div>
    <img class="logo-footer d-none d-block d-sm-none" title="Philosophie magazine : les grands philosophes, la préparation au bac philo, la pensée contemporaine" alt="Philosophie magazine : les grands philosophes, la préparation au bac philo, la pensée contemporaine" src="/themes/custom/philomag/logo.png">
</article>

  </div>

    </div>
  
          </div>
</div>

    </div>
  </div>

  </section>
</div>
                <div class="col-12 col-md-4 col-lg-1_5 offset-lg-1_5">
                    </div>
                <div class="col-12 col-md-4 col-lg-1_5">
                      <section class="region region-footer-third">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-footerliensutiles-menu" id="block-footerliensutiles" class="block block-menu navigation menu--footer---liens-utiles">
            
    <div  class="h2" id="block-footerliensutiles-menu">Rechtliches</div>
    
                
              <ul block="block-footerliensutiles" class="clearfix nav">
                    <li class="nav-item">
                <a href="/werbung" class="not-popin nav-link nav-link--werbung" target="_self" title="Werbung" data-drupal-link-system-path="node/30369">Werbung</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="/datenschutzerklaerung" class="not-popin nav-link nav-link--datenschutzerklaerung" data-drupal-link-system-path="node/27790">Datenschutzerklärung</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="/impressum" class="not-popin nav-link nav-link--impressum" data-drupal-link-system-path="node/27789">Impressum</a>
              </li>
        </ul>
  


    </nav>

  </section>
</div>
                <div class="col-12 col-md-4 col-lg-1_5 offset-md-3 offset-lg-0">
                      <section class="region region-footer-fourth">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-footerreseauxsociaux-menu" id="block-footerreseauxsociaux" class="block block-menu navigation menu--footer---reseaux-sociaux">
            
    <div  class="h2" id="block-footerreseauxsociaux-menu">Soziale Netzwerke</div>
    
                
              <ul block="block-footerreseauxsociaux" class="clearfix nav">
                    <li class="nav-item">
                <a href="https://www.facebook.com/philomagde" target="_blank" class="nav-link nav-link-https--wwwfacebookcom-philomagde">Facebook</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="https://www.instagram.com/philosophie_magazin" target="_blank" class="nav-link nav-link-https--wwwinstagramcom-philosophie-magazin">Instagram</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="https://twitter.com/philomagde" target="_blank" class="nav-link nav-link-https--twittercom-philomagde">Twitter</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="/rss.xml" class="nav-link nav-link--rssxml" title="Philosophie Magazin Artikel im RSS Feed" data-drupal-link-system-path="rss.xml">RSS</a>
              </li>
        </ul>
  


    </nav>

  </section>
</div>
                <div class="col-12 col-md-4 col-lg-1_5">
                      <section class="region region-footer-fifth">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-footermagazine-menu" id="block-footermagazine" class="block block-menu navigation menu--footer--magazine">
            
    <div  class="h2" id="block-footermagazine-menu">Philosophie Magazin</div>
    
                
              <ul block="block-footermagazine" class="clearfix nav navbar-nav">
                    <li class="nav-item">
                <a href="/ueber-uns" title="Über uns" class="nav-link nav-link--ueber-uns" data-drupal-link-system-path="node/28413">Über uns</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="/philosophie-magazin-app-und-digitales-heft" title="Unsere App" class="nav-link nav-link--philosophie-magazin-app-und-digitales-heft" data-drupal-link-system-path="node/27961">Unsere App</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="/hilfe" title=" PhiloMag+ Kurzanleitung" class="nav-link nav-link--hilfe" data-drupal-link-system-path="node/29816"> PhiloMag+ Hilfe</a>
              </li>
                <li class="nav-item">
                <a href="/abo" class="nav-link nav-link--abo" rel="nofollow">Abonnieren</a>
              </li>
        </ul>
  


    </nav>
<div class="views-element-container block block-views block-views-blocksticky-footer-block-1 stickyfooter" id="block-views-block-sticky-footer-block-1">

      <div class="content">
      <div><div class="view view-sticky-footer view-id-sticky_footer view-display-id-block_1 js-view-dom-id-91cfdd5512156515bdfd9eea618ada591adb38e731a922d5f526fa39e5deff68">
  
    
      
      <div class="view-content row">
          <div class="col-12">
    

<article data-history-node-id="30854" role="article" about="/stickyfooter-probeabo" class="node node--type-cta node--promoted node--view-mode-teaser clearfix col-auto">

	
	<div class="alert rounded-0 alert-dismissible fade show" role="alert">

		<div class="row justify-content-md-center cta--container">
			<div class="col-md-1 text-right d-none d-md-block">
				<img src="/themes/custom/philomag/images/p_pm_logo_white.png" height="70px" width="auto" alt="">
			</div>
			<div class="col-md-7 d-md-flex flex-column align-items-start">
				
            <div class="clearfix text-formatted field field--name-field-cta-text field--type-text-long field--label-hidden field__item"><p>3 Hefte frei Haus und PhiloMag+ Digitalzugang für nur 20 €</p>
</div>
      

				<div class="button primary">
					
            <div class="field field--name-field-cta-link field--type-link field--label-hidden field__item"><a href="https://www.philomag.de/abonnement/probeabo">Jetzt ausprobieren!</a></div>
      
				</div>

			</div>
		</div>
		<button type="button" class="close" data-dismiss="alert" aria-label="Close">
			<span aria-hidden="true">&times;</span>
		</button>
	</div>


</article>

  </div>

    </div>
  
          </div>
</div>

    </div>
  </div>

  </section>
</div>
            </div>
                  </div>
          </footer>
  </div>
            <div class="wrapper-pop-in collapse">
            <button id="closePopIn" type="button" class="close close-pop-in" aria-label="Close">
              Schließen<span aria-hidden="true">&times;</span>
            </button>
            <div class="layer"></div>
              <section class="row region region-pop-in">
    <div class="search-block-form block block-search block-search-form-block" data-drupal-selector="search-block-form" id="block-suchformular" role="search">
  
    
    <div class="content container-inline">
        <div class="content container-inline">
      <form action="/suche" method="get" id="search-block-form" accept-charset="UTF-8" class="search-form search-block-form form-row">
  



  <fieldset class="js-form-item js-form-type-search form-type-search js-form-item-keys form-item-keys form-no-label form-group">
          <label for="edit-keys" class="sr-only">Suche</label>
                    <input title="Die Begriffe eingeben, nach denen gesucht werden soll." data-drupal-selector="edit-keys" type="search" id="edit-keys" name="keys" value="" size="15" maxlength="128" class="form-search form-control" placeholder="In philomag.de suchen" />

                      </fieldset>
<div data-drupal-selector="edit-actions" class="form-actions js-form-wrapper form-group" id="edit-actions"><button data-drupal-selector="edit-submit" type="submit" id="edit-submit" value="Suche" class="button js-form-submit form-submit btn btn-primary">Suche</button>
</div>

</form>

    </div>
  
  </div>
</div>

  </section>

        </div>
    
</div>
<div id="pop_node" class="modal" tabindex="-1" role="dialog">
  <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
    <div class="modal-content">
      <div class="modal-header">
        <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close">
            <span aria-hidden="true">Schliessen<span>&times;</span></span>
        </button>
      </div>
      <div class="modal-body container">

      </div>
    </div>
  </div>
</div>

<div id="pop_glossary" class="modal right" tabindex="-1" role="dialog">
    <div class="modal-dialog modal-lg" role="document">
        <div class="modal-content">
            <div class="modal-header">
                <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close">
                    <span aria-hidden="true"><span>&times;</span></span>
                </button>
            </div>
            <div class="modal-body container">

            </div>
        </div>
    </div>
</div>

  </div>


<script type="application/json" data-drupal-selector="drupal-settings-json">{"path":{"baseUrl":"\/","scriptPath":null,"pathPrefix":"","currentPath":"node\/31458","currentPathIsAdmin":false,"isFront":false,"currentLanguage":"de"},"pluralDelimiter":"\u0003","suppressDeprecationErrors":true,"google_analytics":{"account":"UA-161206539-1","trackOutbound":true,"trackMailto":true,"trackDownload":true,"trackDownloadExtensions":"7z|aac|arc|arj|asf|asx|avi|bin|csv|doc(x|m)?|dot(x|m)?|exe|flv|gif|gz|gzip|hqx|jar|jpe?g|js|mp(2|3|4|e?g)|mov(ie)?|msi|msp|pdf|phps|png|ppt(x|m)?|pot(x|m)?|pps(x|m)?|ppam|sld(x|m)?|thmx|qtm?|ra(m|r)?|sea|sit|tar|tgz|torrent|txt|wav|wma|wmv|wpd|xls(x|m|b)?|xlt(x|m)|xlam|xml|z|zip"},"cookiebot":{"message_placeholder_cookieconsent_optout_marketing_show":false,"message_placeholder_cookieconsent_optout_marketing":"\u003Cdiv class=\u0022cookiebot cookieconsent-optout-marketing\u0022\u003E\n\t\u003Cdiv class=\u0022cookieconsent-optout-marketing__inner\u0022\u003E\n\t\t\n\t\u003C\/div\u003E\n\u003C\/div\u003E\n"},"ajaxTrustedUrl":{"\/suche":true},"user":{"uid":0,"permissionsHash":"c2df46512a12cfded8724d2c1ba773138620509794bfbc7ab51946778014c939"}}</script>
<script src="/sites/default/files/js/js_btB-Bqt2kxV7UQ8FVdN51fTRQhdprQRWm4Y0AEFPNCs.js"></script>

</body>
</html>
